# 廣義相對論


* [維基百科:廣義相對論入門](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BB%A3%E7%BE%A9%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E8%AB%96%E5%85%A5%E9%96%80)
* [維基百科:廣義相對論](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BB%A3%E7%BE%A9%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E8%AB%96)
* [維基百科: 史瓦西度規](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%B2%E7%93%A6%E8%A5%BF%E5%BA%A6%E8%A6%8F)
* [維基百科: 史瓦西半徑](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%B2%E7%93%A6%E8%A5%BF%E5%8D%8A%E5%BE%91)
* [陳鍾誠: 張量與相對論 (slide)](https://www.slideshare.net/ccckmit/ss-102810968)
* [愛因斯坦轉盤](https://www.wukong.com/question/6430809135561834754/) 


## 愛因斯坦重力場方程式


```math
G_:\mu \nu =R_:\mu \nu -:\frac :1:2g_:\mu \nu R=:8\pi G \over c^:4T_:\mu \nu 
```

其中

> $`G_::\mu \nu `$ 稱為愛因斯坦張量，
> $`R_::\mu \nu `$ 是從黎曼張量縮併而成的里奇張量，代表曲率項；
> $`R`$ 是從里奇張量縮併而成的純量曲率(或里奇數量)；
> $`g_::\mu \nu `$ 是從(3+1)維時空的度量張量；
> $`T_::\mu \nu `$ 是能量-動量-應力張量，
> $`G`$ 是重力常數，
> $`c`$ 是真空中光速。

## 時空度規

若把時空座標寫成 $`(x^0, x^1, x^2, x^3) = (ct, x, y, z)`$ ，那麼會有下列方程式：

```math
ds^2 = \sum_:\mu \nu=0^3 g_:\mu \nu dx^:\mu dx^:\nu
```

系數 $`g_:\mu \nu`$ 稱為《時空度規》。

相對論中《時空度規》是對稱的，也就是 $`g_:\mu \nu=g_:\nu \mu`$ 。

## 平直座標的時空度規

在沒有引力場的平直時空，其《時空度規》$`(g_:\mu \nu)_:直`$ 如下：

```math
(g_:\mu \nu)_:直 =
 \left[ 
 \begin:array:cccc
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & -1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & -1 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & -1 \\ 
 \end:array 
 \right]
```

## 柱狀座標的時空度規

[愛因斯坦轉盤](https://www.wukong.com/question/6430809135561834754/) 是一個轉動的圓盤坐標系，轉動時邊緣由於《尺縮》的效應，圓盤的周長反而會《變大》，也就是圓周率會變大。

若選擇以 z 軸為轉軸的柱狀坐標系，當轉盤靜止時，那麼就會有下列度規式：

```math
ds^2 = c^2 dt^2 - d\rho^2-\rho^2 d\phi^2-dz^2
``` 


其《時空度規》$`(g_:\mu \nu)_:柱`$ 如下：

```math
(g_:\mu \nu)_:柱 =
 \left[ 
 \begin:array:cccc
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & -1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & -\rho^2 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & -1 \\ 
 \end:array 
 \right]
```

$`(g_:\mu \nu)_:柱`$ 和 $`(g_:\mu \nu)_:直`$ 都是線性均勻的，屬於歐氏幾何。

## 轉動坐標系的時空度規

在轉動的座標系統中，其《時空度規》$`(g_:\mu \nu)_:轉`$ 為：

```math
ds^2 = (1-\rho^2\omega^2/c^2) c^2 dt^2 - 2 \rho^2\omega/c d\phi dt - d\rho^2 - \rho^2 d\phi^2 - dz^2
```

寫成矩陣就變成

```math
(g_:\mu \nu)_:轉 =
 \left[ 
 \begin:array:cccc
    1-\rho^2\omega^2/c^2 & 0 & -\rho^2\omega/c & 0 \\
    0 & -1 & 0 & 0 \\
    -\rho^2\omega/c & 0 & -\rho^2 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & -1 \\ 
 \end:array 
 \right]
```

## 史瓦西度規


史瓦西度規是一種考慮均勻質量的球體之度規，在沒有引力場時，其球座標線元 ds 與時空度規 $`(g_:\mu \nu)_:球`$ 分別如下：

```math
ds^2 = c^2 dt^2 -dr^2 - r^2(d\theta^2+sin^2\theta d\phi^2)
```

寫成矩陣就變成

```math
(g_:\mu \nu)_:球 =
 \left[ 
 \begin:array:cccc
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & -1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & -r^2 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & -r^2 sin^2\theta \\ 
 \end:array 
 \right]
```

當有引力場時，其中的時鐘會變慢，徑向尺會變短，其時空調整如下：


```math
dt \mapsto \sqrt:1-\frac:v^2:c^2 dt,   dr \mapsto \frac:dr:\sqrt:1-\frac:v^2:c^2
```

且 

```math
v^2 = \frac:2GM:r
```

於是其時空度規則變成：

```math
ds^2 = c^2(1-\frac:2GM:c^2r) dt^2-\frac:dr^2:1-2GM/c^2r - r^2 (d\theta^2+sin^2\theta d\phi^2)
```

寫成矩陣就變成了

```math
(g_:\mu \nu)_:M =
 \left[ 
 \begin:array:cccc
    1-\frac:2GM:c^2r & 0 & 0 & 0 \\
    0 & -\frac:1:1-2GM/c^r & 0 & 0 \\
    0 & 0 & -r^2 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & -r^2 sin^2\theta \\ 
 \end:array 
 \right]
```

這個時空度規稱為《史瓦西度規》。

## 史瓦西半徑

根據上述《史瓦西度規》中的調整式：

```math
v^2 = \frac:2GM:r
```

假如當 v=c 時，那就可以得到

```math
Rs = r = \frac:2GM:c^2
```

這個 Rs 半徑稱為《史瓦西半徑》。

當一個星球崩塌到比史瓦西半徑還要小時，就會形成黑洞！

1915年12月，在愛因斯坦發表廣義相對論1個月後，德國天文學家卡爾·史瓦西即得到愛因斯坦場方程式的精確解，能夠對於點質量與球形質量所產生的重力場給出描述，這包括史瓦西度規和史瓦西半徑等等概念，該精確解算出，如果某天體全部質量都壓縮到很小的「重力半徑」範圍之內，所有物質、能量（包括光線）都被重力囚禁在內，從外界看，這天體就是絕對黑暗的存在，也就是黑洞。

1934年，德國天文學家沃爾特·巴德和瑞士天文學家弗里茨·茲威基指出，當一個衰老的大質量恆星核無法再通過熱核反應產生能量時，它有可能會通過重力塌縮的過程塌縮為一個中子星或黑洞。1939年，美國物理學者歐本海默計算出，一顆質量超過太陽質量3倍（歐本海默極限）而又沒有任何熱核反應的「冷恆星」，一定會在自身重力的作用下坍縮成為黑洞，也就是說該恆星已經成為死亡遺骸。

2015年9月14日，LIGO重力波天文台首次成功直接觀測了重力波。該訊號與兩個黑洞合併產生重力波的理論預測相符，其中一個黑洞約36個太陽質量，另一個黑洞則約有29個太陽質量。觀測結果為黑洞的存在提供了迄今為止最具體的證據。

2019年4月10日，事件視界望遠鏡專案的科學家發表了對M87星系中心黑洞進行觀測得到的影像，這是人類首次對黑洞進行直接觀測。

## 水星近日點的進動現象

想瞭解《水星近日點的進動現象》之計算請參考下列文章

* [水星近日点进动用牛顿力学怎么算出的 5557.62 角秒/世纪？](https://www.zhihu.com/question/28308192)
* [Wikipedia: Apsidal precession](https://en.wikipedia.org/wiki/Apsidal_precession)


19世紀中葉，勒維耶發現了水星的進動現象，後來根據廣義相對論，愛因斯坦證明了對於一個行星，其軌道的主半軸為 a，軌道 e 的偏心率和公轉周期為 T，那麼在一個以弧度為單位的公轉周期內，由相對論效應引起的進動歲差為：

```math
:\displaystyle \varepsilon =24\pi ^:3:\frac :a^:2:T^:2c^:2\left(1-e^:2\right)
```

其中 c 是光速。以水星為例，其大軸的一半約為 $`5.79×10^:10 m`$ ，其軌道偏心率為 0.206，公轉周期為87.97天，即$`7.6×10^6 s`$ 。從這些和光速,它可以計算出拱點的旋進一個時期的革命是 $`\varepsilon = 5.028×10^:−7`$ 弧度( $`2.88×10^:−5`$ 度或 0.104”)。在100年裡，水星大約繞太陽公轉 415 圈，因此在這段時間裡，由於相對論效應而產生的近日點進動大約是43”，這幾乎與之前無法解釋的測量值部分完全一致。



【本文由陳鍾誠取材並修改自 維基百科，採用創作共用的 《姓名標示、相同方式分享》 授權】